\section{Complementare}
Dato un insieme $U$, detto Universo, si dice \textit{complemento} di $S$, indicato con $\bar{S}$,
la differenza di un sottoinsieme $S$ di $U$ rispetto ad $U$.\newline
$\bar{S} = \{x | x \in U \ \text{e} \ x \not \in S \} $
Migliorare rappresentazione simbolo complementare

Esempio:
\begin{equation*}
U = \{1,2,3,4,5,6,7\}
S = \{2,4,6\}
\bar{S} = \{1,3,5,7\}
\end{equation*}


\begin{prop}
    Le proprietà della complementazione di un insieme sono :
\end{prop}
\begin{enumerate}
  \item $\bar{U} = \emptyset $
  \item $\bar{\emptyset} = U$
  \item $\overline{\bar{S}} = S$
  \item $\overline{(S_1 \cup S_2)} = \bar{S_1} \cap \bar{S_2}$
  \item $\overline{(S_1 \cap S_2)} = \bar{S_1} \cup \bar{S_2}$
  \item $S \cap \bar{S} = \emptyset$
  \item $S \cup \bar{S} = U$
  \item $S_1 = S_2 \ \text{se e solo se} \ \bar{S_1} = \bar{S_2}$
  \item $S_1 \subseteq S_2 \ \text{se e solo se} \ \overline{S_2} \subseteq \overline{S_1}$
\end{enumerate}

\section{Differenza di Insiemi}
Dati 2 insiemi $S$ e $T$ chiamiamo $S \setminus T$ l'insieme \textit{differenza} costituito
da tutti gli elementi di S che non sono elementi di T. \newline
$S \setminus T = \{x | x \in S \ \text{e} \ x \not \in T\} $

Esempio:
\begin{align*}
S = \{a,b,c,d,e\} & \ T = \{a,c,f,g,e,h\} \\
S \setminus T = \{b,d\} \\
\end{align*}
%Proprietà differenza
\begin{prop}
    La differenza di insiemi gode delle seguenti proprietà:
\end{prop}
\begin{enumerate}
  \item $S \setminus S = \emptyset$
  \item $S \setminus \emptyset = S$
  \item $\emptyset \setminus S = \emptyset$
  \item $(S_1 \setminus S_2) \setminus S_3 =
         (S_1 \setminus S_3) \setminus S_2 = S_1 \setminus (S_2 \cup S_3)$
  \item $S_1 \setminus S_2 = S_1 \cap \bar{S_2}$
\end{enumerate}

La \textit{differenza simmetrica} di due insiemi $S_1$ e $S_2$, indicata con $S_1 \triangle S_2$,
è definita come $S_1 \triangle S_2 = (S_1 \setminus S_2) \cup (S_2 \setminus S_1) $

% proprietà diff. simmetrica
\begin{prop}
Proprietà Differenza simmetrica
\end{prop}
\begin{enumerate}
  \item $S \triangle S = \emptyset$
  \item $S \triangle \emptyset = S$
  \item $S_1 \triangle S_2 = S_2 \triangle S_1$
  \item $S_1 \triangle S_2 = (S_1 \cap \bar{S_2}) \cup (S_2 \cap \bar{S_1})$
  \item $S_1 \triangle S_2 = (S_1 \cup S_2) \ (S_2 \cap S_1)$
\end{enumerate}
